Andiamo ora ad approfondire quali sono stati i primi passi compiuti per
preparare al meglio l'ambiente di laovro: esso è stato curato in particolar
modo, per cercare di automatizzare il maggior numero di compiti e per risultare
il più accessibile possibile per nuovi sviluppatori.

Prima di cominciare la trattazione sulla prima fase realizzativa, è utile
riportare il link al repository git di Softhub:
\url{https://gitlab.com/davcri91/softhub-site}. Qui è possibile trovare la
documentazione di progetto ed il codice completo, oltre che l'issue tracker dove
chiunque è invitato a segnalare errori o discutere miglioramenti. Ultima nota
riguarda la lingua utilizzata: sia per la documentazione, che per il codice, che
per i commit eseguiti è stato utilizzato l'inglese.

\subsection{Buone pratiche per il modello open source}

I progetti open source, come dovrebbe essere per qualsiasi progetto software,
devono consentire ad altri una facile fruizione delle informazioni:
è fondamentale documentare ogni aspetto, in modo che chiunque voglia contribuire,
abbia a disposizione tutte le informazioni necessarie.
Per soddisfare queste esigenze, è una buona pratica avere nel prorio repository
i seguenti file:

\begin{itemize}
  \item README: di norma questo è il primo file che viene letto per ottenere
  informazioni. Dovrà quindi contenere una descrizione dell'applicazione,
  oltre che elencare le tecnologie utilizzate e lo \textit{scope} del
  progetto. Qui vanno inserite anche istruzioni necessarie per eseguire
  l'applicazione, andando ad elencare sia le dipendenze necessarie che i comandi
  da eseguire. Quando la community attorno al progetto comincia a cresce,
  è una buona idea segnalare anche i servizi di comunicazione preferiti; in
  genere si utilizzano mailing list ed IRC.

  \item LICENSE: file contenente il testo della licenza adottata. Come lavoratori
  professionisti, vogliamo che il nostro lavoro sia tutelato; come sostenitori
  del modello open-source, vogliamo che il software rispetti delle libertà
  fondamentali.

  % TODO
  % \item CONTRIBUTING:
  % https://github.com/blog/1184-contributing-guidelines

  \item CHANGELOG: file che documenta il rilascio di nuove versioni del
  software, elencando le modifiche più rilevanti tra una e l'altra: nuove
  funzionalità, introduzione di nuove dipendenze, deprecazione di API, fixing
  di bug ed altri cambiamenti del genere. È inoltre importante utilizzare
  uno schema di versioning che sia consolidato e conosciuto da molti, per
  migliorare la chiarezza ed evitare fraintendimenti.
\end{itemize}

Softhub contiene, ovviamente, tutti questi file. Per la licenza è stato scelto
di utilizzare \textit{GPLv3} \footnote{Per una veloce panoramica della licenza è
possibile consultare: \url{https://choosealicense.com/licenses/gpl-3.0/}} che
non permette di includere il software, o parte di esso, all'interno di
un'applicazione closed-source; qualunque lavoro derivato da Softhub dovrà avere
una licenza compatibile con la GPL, essendo rilasciato come software libero.

Il changelog contenuto in Softhub \cite{software:softhub:changelog} mette subito
in chiaro che lo schema di versioning è basato su \textbf{Semantic Versioning}.
Si tratta di un consolidato e diffuso insieme di regole e buone pratiche per il
versionamento del codice, il cui scopo è quello di documentare semplicemente
il significato attribuito ad una versione del tipo "3.2.15".
Per studiarne il funzionamento, vale la pena consultare direttamente la fonte
originale \cite{software:semantic}, dalla quale riporto un estratto che aiuta
a comprendere il suo valore:

\begin{center}

  \textit{It is your responsibility as a professional developer to properly
  document software that is intended for use by others. Managing software
  complexity is a hugely important part of keeping a project efficient, and
  that’s hard to do if nobody knows how to use your software, or what methods
  are safe to call. In the long run, Semantic Versioning, and the insistence on
  a well defined public API can keep everyone and everything running smoothly. }

\end{center}

Seguendo questo sistema, sarà semplice distinguere delle semplici versioni di
rilascio contenenti qualche bugfix, da versioni di rilascio più importanti che
rompono la retrocompatibilità o che contengono cambiamenti notevoli dell'API.

\subsection{Configurazione ambiente di lavoro}
	% TODO Passi installazione
  % TODO git init
  % TODO
	% TODO requirements.txt
	%TODO Illustrare l'installazione degli strumenti utilizzati per lo
	% sviluppo e l'automatizzazione dei task: python, pip, django, virtualenv, bower, git
	%TODO Illustrare l'inizializzazione del progetto: installazione
	% dipendenze, creazione dell'app django, creazione delle migrations,
	% preparazione del repository git
	%TODO Illustrare come un ambiente correttamente configurato con
	% strumenti consolidati, è semplice da amministrare (nonostante la presenza
	% di varie dipendenze)

  Definito lo scheletro per un'applicazione open source, passiamo ad analizzare
  l'aspetto più tecnico di Softhub, configurando l'ambiente di lavoro
  per avere a disposizione strumenti che aumentino la produttività.

  È ormai da qualche anno che, per ogni progetto informatico che realizzo, ho
  l'ossessione di sfruttare \textbf{git} come CVS (Control Version System):
  ciò mi permette di mantenere uno storico, chiamato repository, di tutte le
  modifiche effettuate. Di questo repository è possibile averne dei backup
  su più calcolatori, ad esempio può essere salvato online su servizi di hosting
  git come Gitlab; in questo modo assicuriamo che il nostro lavoro sia protetto
  da qualsiasi danno accidentale che porterebbe alla perdita dei dati. Oltre
  questo, siamo anche in grado di poter guardare la storia del progetto,
  confrontando i file con delle revisioni precedenti.

  Detto ciò, è curioso menzionare come git sia stato utilizzato non solo per
  sviluppare Softhub, ma anche per elaborare questo lavoro di tesi. Per
  prendere visione di tutti i commit realizzati è possibile consultare i link
  \cite{software:softhub:commits} e \cite{thesis:commits}.


  % Molto spesso risulta comodo creare un branch temporaneo dove implementare
  % nuove funzionalità, così da avere sempre un branch stabile con codice
  % funzionante, ed un branch di sviluppo dove potrebbe esserci anche codice
  % incompleto. In qualsiasi momento sarà possibile passare velocemente da uno
  % all'altro, con la sicurezza di non perdere alcun artefatto di lavoro.

%   Dunque il primo passo da compiere è eseguire i seguenti comandi:
%
% \begin{figure}
%   \centering
%   \includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/softhub/gitinit}
%   \caption{Inizializzazione repository git}
%   \label{softhub:git}
% \end{figure}
%
%   Da notare che l'estensione \textit{".md"} indica che il contenuto dei file
%   sarà nel formato markdown
%   \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown}}.
%
%   Fatto questo, passiamo alla creazione di un \textit{virtualenv}, dove poter
%   installare dipendenze in maniera indipendente da quelle del sistea su cui
%   stiamo sviluppando.

  \paragraph{}
  Continuando con la configurazione dell'ambiente di lavoro, i passi successivi
  saranno:
  \begin{itemize}
    \item Creazione di un \textit{virtualenv} python
    \item Installazione dipendenze all'interno del virtualenv
    \item Installazione e configurazione di \textbf{Bower}, un package manager
    per le dipendenze web
    \item Creare uno script Python in grado di inizializzare il database con
    alcuni valori di default (ad esempio per creare le categorie di default)
    \item Creare uno script Python in grado di popolare il database con dati
    fittizzi, in modo da superare la fase di \textit{Cold Start} ed interagire
    immediatamente con l'applicazione.
  \end{itemize}

  Potrebbe sembrare di effettuare molto lavoro extra non necessario, ma in realtà
  avere questo tipo di accortezze aiuta a semplificare il processo di
  installazione, diminuendo il lavoro manuale da eseguire e rendendo più
  accessibile l'applicazione, offrendo anche altri vantaggi meno evidenti, ma
  altrettanto preziosi. Visto che i vantaggi più facili da mostrare sono quelli
  percepiti da sviluppatori esterni, facciamo finta di essere uno di essi.
  Scarichiamo il repository tramite il comando \mintinline{shell}{git clone
  git@gitlab.com:davcri91/thesis.git} e leggiamo il file README: al suo interno
  troviamo le dipendenze e le istruzioni per eseguire l'applicazione.
  Installiamo dunque \textbf{npm}, l'unica dipendenza richiesta su una macchina
  GNU\textbackslash Linux; per farlo si può utilizzare il package manager
  presente sul sistema, su Archlinux è il seguente \mintinline{shell}{pacman -S
  npm}. Ora possiamo seguire le istruzioni presenti nel readme:

  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{shell}
# create a directory for the virtualenv
virtualenv ENV
# activate the virtualenv
source ENV/bin/activate
# install python dependencies
pip install -r requirements.txt
# install bower if necessary
npm install -g bower
# install web dependencies with bower
bower install

# qui ci sarebbero altri comandi...
# per ora soffermiamoci su questi
  \end{minted}

  Il primo comando si occupa di creare un \textit{virtualenv} all'interno di una
  cartella di nome convenzionale "ENV". Il comando successivo si occupa di
  attivare il virtualenv, creando  dei link simbolici all'ambiente python
  installato all'interno della cartella ENV. Nella riga 6 ritroviamo una vecchia
  conoscenza, pip, che qui è utilizzata in maniera diversa. Il parametro "-r"
  indica a pip di leggere i pacchetti da installare da un file di testo passato
  come argomento, in questo caso "requirements.txt" che tra qualche riga andremo
  ad esplorare. Nella riga 8 installiamo Bower, che utilizziamo subito, nella
  riga successiva, per installare le dipendenze web contenuto nel file,
  utilizzato di default, "bower.json".

  \paragraph{} Vale la pena soffermarsi ora su quanto appena è stato fatto.
  Softhub, come tutti gli altri programmi, necessita di diverse dipendenze
  per essere eseguito; gestirle, nel caso di grossi progetti, può divenire
  complesso, tant'è che vi sarà sicuramente capitato, almeno una
  volta nella vita, di incappare nel famoso problema del \textit{dependecy hell}
  \cite{software:dependency_hell}. Qui si è fatto uso di quanto meglio offra
  la tecnologia, ovvero dei tool in grado di automatizzare il lavoro
  di gestione.

  Bower e pip sono fondamentalmente package manager la cui
  responsabilità è quella di installare le dipendenze, mantenerne traccia ed
  aggiornarle, quando richiesto. La sintassi per utilizzare questi strumenti
  non verrà spiegata qui per motivi di spazio, ma sarà sufficiente conoscerne
  i principi di funzionamento per poter trarne vantaggio \footnote{Da ricordare
  come sia possibile accedere all'help del comando, tramite il parametro "-h"}.
  La differenza principale tra i due è nei pacchetti che gestiscono: pip si
  occupa di software Python, mentre Bower si occupa di pacchetti utilizzati
  nel mondo web come Bootstrap, jQuery e molti altri; è possibile esplorare
  la collezione di librerie di Bower da questo link \cite{software:bower:repo}.

  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/softhub/dependencies}
    \caption{File "requirements.txt" e "bower.json"}
    \label{softhub:dependencies}
  \end{figure}

  Osservando i file utilizzati da questi strumenti, notiamo che vengono elencati
  non solo i pacchetti da installare, ma anche tutte le relative versioni
  utilizzate. In questo modo, sarà semplice installare l'applicazione, dovendo
  compiere pochissimo lavoro manuale, garantendo un percorso di installazione
  che sia facilmente replicabile sia da nuovi contributors, sia per chi dovrà
  occuparsi della distribuzione dell'applicazione su macchine di produzione.

  Da notare che questi file sono correttamente versionati assieme al codice,
  quindi se si dovesse tornare ad una versione precedente del software, avremo
  la certezza di conoscere quali dipendenze erano state utilizzate con quella
  specifica versione del software.

  Installate tutte le dipendenze, possiamo proseguire con la lettura del file
  readme, completando l'installazione di Softhub:

  \begin{minted}[frame=lines, linenos]{shell}
# run migrations
python manage.py migrate
# [Optional] run a custom Softhub command to initialize the db
python manage.py initialize_db
# [Optional] run a custom Softhub command to populate the db
python manage.py fake_data

# run the local development server
python manage.py runserver
  \end{minted}

  Il primo comando esegue le migrations, creando l'opportuno schema database, il
  quale risulterà però vuoto. Dato che l'applicazione si troverà in uno stato di
  cosìdetto, \textit{cold start}
  \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Cold\_start}}, non risulterà
  quindi immediatamente utilizzabile, richiedendo la creazione di nuovi
  utenti, inserimento di applicazioni nel sistema, ecc.
  Per superare questo problema, ho deciso di creare degli script Python in
  grado di automatizzare anche questo aspetto. Questi comandi sono proprio
  quelli opzionali che si trovano sulle righe 4 e 5; essi sono stati creati
  come custom management commands di Django
  \footnote{\url{https://docs.djangoproject.com/en/1.11/howto/custom-management-commands/}},
  in modo da poter sfruttare l'API del framework al loro interno. Così facendo,
  questi script diventano anche richiamabili dall'utility "manage.py", come
  tutti gli altri comandi di Django.

  Il primo script, "initialize\_db", si occupa di creare oggetti che sicuramente
  verranno utilizzati dall'applicazione, come utente amministratore, categorie,
  license, sistemi operativi.

  Il secondo, "fake\_data", va a popolare il database con dati falsi, che però
  permettono di esplorare l'applicazione in uno stato maggiormente completo.

  A questo punto l'installazione finalmente completata ed è possibile lanciare
  il server web integrato in Django, per poi interagire con l'applicazione,
  tramite un browser web.

  \paragraph{}
  Da quanto osservato fin qui, spero di aver chiarito l'importanza di un ambiente di
  lavoro in grado di snellire il lavoro dello sviluppatore, anche se al piccolo
  costo di studiare il semplice funzionamento di nuovi strumenti; in questo
  contesto è piacevole e doveroso citare Charles Babbage colui che,
  anticipando i tempi, aveva già capito come poter cambiare la storia:
  \begin{center}
    \textit{"At each increase of knowledge, as well as on the contrivance of
    every new tool, human labour becomes abridged."},
    Charles Babbage
  \end{center}
